\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../share/doc/LatexMacros}
\title{オープンCAE勉強会@富山(2023年10月14日)\\Wisteria/BDEC-01でのOpenFOAM/RapidCFDベンチマークテスト}
\author{今野 雅 / IMANO Masashi\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2023年10月16日(Ver.2)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\section{はじめに}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  東京大学情報基盤センターと筑波大学計算科学研究センターが共同で運営する最先端共同HPC基盤施設(JCAHPC)が次期に導入するスパコンOFP-IIは，
  NVIDIA H100及びその後継機種のGPUを中心としたシステムとなる\cite{gpu_porting}．
\item
  日本の他のスパコンもGPU中心のシステムに移行することが予想される．
\item
  OpenFOAMのGPU移行を早々に行う必要がある．
\item
  今回，
  富岳と同じCPUの計算ノードとGPUノードを有するWisteria/BDEC01において，
  High Performance Computing Technical Committee(HPC技術委員会)\cite{RepositoryHPCTC}の
  3-D Lid Driven cavity flow(3次元キャビティ流れ)のベンチマークテストを行うことで，
  現状の標準OpenFOAMやオープンソースのGPU移植版を用いた場合のGPU実行の有用性を検証した．
\item
  なお，
  本ベンチマークテストの実行用ファイルと結果は，
  オープンCAE学会のOpenFOAM BenchmarkTestレポジトリ\cite{OpenFOAM-BenchmarkTest}を参照のこと．
\end{itemize}
\section{HPC技術委員会の3次元キャビティのベンチマーク}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/Lid_driven_cavity-3d.png}\\
  図引用\cite{PETSc4FOAM}
\end{center}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  格子数
  \begin{itemize}
  \item
    S問題(1M)
  \item
    M問題(8M)
  \item
    XL問題(64M)
  \item
    富岳で計測されているXXL問題(216M)は未検討\cite{openfoam_r-ccs_riken-2}
  \end{itemize}
\item
  1ステップの解析時間 : 1ステップと2ステップの解析時間(Execution Time)の差\\
  \begin{itemize}
  \item
    解析時間が小さいS問題のみ，
    1ステップから11ステップまでの解析時間の平均
  \end{itemize}

\end{itemize}
\section{検討システム}
検討したシステムは，
東京大学情報基盤センターの以下のスーパーコンピュータ(スパコン)である．
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  Wisteria-BDEC/01 Odyssey
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1\zh}
  \item
    ミニ富岳
  \item
    CPU : 富士通A64FX(48コア/CPU)
  \end{itemize}
\item
  Wisteria-BDEC/01 Aquarius
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1\zh}
  \item
    GPUマシン
  \item
    CPU : Intel Xeon Ice Lake(36コア/CPU)$\times$2ソケット(72コア/ノード)
  \item
    GPU : NVIDIA A100$\times$8
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{使用したソフトウェア}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAM : {\color{red} OpenFOAMの標準の線形ソルバを用いる方法．CPU上でのみ実行可}
  \begin{itemize}
  \item
    ソフトウェア: OpenFOAM-v2306
  \item
    線形ソルバ : PCG (Preconditioned Conjugate Gradient, OpenFOAM標準)
  \item
    前処理
    \begin{itemize}
    \item
      DIC (Diagonal-based Incomplete Cholesky, 対角ベース不完全コレスキー分解)
    \item
      GAMG (Geometric agglomerated Algebraic MultiGrid, 代数的マルチグリッド)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  PETSc : {\color{red} 標準のOpenFOAMを用いるが，PETSc moduleを通じてPETScやHYPRE等の外部の線形ソルバを用いる方法．外部の線形ソルバはGPU上でも実行可}
  \begin{itemize}
  \item
    ソフトウェア: OpenFOAM-v2306
  \item
    線形ソルバ : CG(PETScのCG法)
   \item
     前処理
     \begin{itemize}
     \item
       ICC (InComplete Cholesky, 不完全コレスキー分解) : {\color{blue} CPUでもGPUでも実行可}
     \item
       AMG (Algebraic Multi Grid, 代数的マルチグリッド) : {\color{blue} GPUは発散→CPUのみで実行}
     \item
       AMGc (AMG+caching．係数行列をキャシュ) : {\color{blue} GPUは発散→CPUのみで実行}
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  RapidCFD : {\color{red} ほぼGPU上で実行される}
  \begin{itemize}
  \item
    ソフトウェア: RapidCFD-dev
  \item
    線形ソルバ : PCG (OpenFOAM標準PCGのGPU移植版)
  \item
    前処理
     \begin{itemize}
     \item
       AINV (Approximate INVerse)\cite{labutin2013algorithm}
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{検討ケース}
\begin{table}[htbp]
  \centering
  {\footnotesize
    \begin{tabular}{ccccc}
      \toprule
      ケース名 & マシン & ソフトウェア & 圧力線形ソルバ & 前処理\\
      \midrule
      {\ttfamily A64FX,OpenFOAM,DIC } & Odyssey & OpenFOAM & PCG & DIC\\
      {\ttfamily A64FX,OpenFOAM,GAMG} & $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\uparrow$ & GAMG \\
      \midrule
      {\ttfamily Xeon ,OpenFOAM,DIC } & Aquarius(CPUのみ) & $\uparrow$ & $\uparrow$ & DIC \\
      {\ttfamily Xeon ,OpenFOAM,GAMG} & $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\uparrow$  & GAMG \\
      {\ttfamily Xeon ,PETSc\ \ \ ,ICC } & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PETSc CG & PETSc ICC \\
      {\ttfamily Xeon ,PETSc\ \ \ ,AMG } & $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\uparrow$ & HYPRE AMG \\
      {\ttfamily Xeon ,PETSc\ \ \ ,AMGc} & $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\uparrow$+caching \\
      \midrule
      {\ttfamily A100 ,PETSc\ \ \ ,ICC } & Aquarius(CPU,GPU) & $\uparrow$ & $\uparrow$ & PETSc ICC \\
      {\ttfamily A100 ,RapidCFD,AINV} & $\uparrow$ & RapidCFD & PCG & AINV \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  }
\end{table}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  全ケースにおいて残差が収束判定基準以下に収束するよう，
  圧力に関する線形ソルバの最大反復回数を10000に変更した以外は，
  線形ソルバの設定はHPC技術委員会の3次元キャビティでのXL問題と同一とした
\item
  領域分割手法はscotch
\item
  RapidCFDのケースでは，
  gpuDirectTransferの有効・無効を検討したが，
  総じて有効のほうが高速であったので，
  ここでは有効の結果のみ示す
\end{itemize}
\section{S問題での1ステップ計算時間}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/S/time.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    A64FX(Odyssey，48コア/ノード)でのDIC前処理は概ねスケール
  \item
    Xeon(AquariusのCPUのみで実行, Ice Lake, 72コア/ノード)は，
    OpenFOAMのGAMG前処理を除き2ノードまでスケールするが，
    それ以上では飽和
  \item
    それ以外は全くスーケルしない
  \end{itemize}
}
\section{S問題での消費トークン}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/S/token.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    Odysseyのトークンの消費係数は1(消費トークン=ノード時間)であるのに対して，
    Aquariusでのトークンの消費係数は1GPUあたり3(消費トークン=3$\times$ノード時間)，
    ノードあたり24
  \item
    Xeon(AquariusのCPUのみ)のケースでは，
    ノードあたり2(Odysseyの2倍)と仮定
  \item
    A64FXでのDIC前処理は一番安価であり，
    消費トークンも概ね一定だが，
    A100(GPU)は非常に高価
  \end{itemize}
}
\section{S問題でのGPU稼働率}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/S/gpu.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    RapiCFDはGPU平均稼働率が30\%以下と非常に低い
  \item
    PETScも8GPU以上ではGPU稼働率が50\%以下
  \end{itemize}
}
\section{M問題での1ステップ計算時間}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/M/time.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    A64FXでのDIC前処理はスケール
  \item
    Xeonでは，
    IC系前処理の場合，
    OpenFOAMやPETScのどちらもスケール
  \item
    RapidCFDは4GPUまで概ねスケールし，
    8GPU(1ノード)までは最速
  \end{itemize}
}
\section{M問題での消費トークン}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/M/token.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    1〜8ノードの範囲におけるXeonでのPETScのキャシング付きAMG前処理が一番安価
  \item
    1〜4GPUの範囲ではRapidCFDが，
    12ノード以上ではA64FXでのDIC前処理が一番安価
  \item
    A100でのPETScのICC前処理は非常に高価
  \end{itemize}
}
\section{M問題でのGPU稼働率}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/M/gpu.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    S問題と同様にRapiCFDはGPU平均稼働率が30\%以下と非常に低い
  \item
    S問題と同様にPETScも8GPU以上ではGPU稼働率が40\%以下と低い
  \end{itemize}
}
\section{XL問題での1ステップ計算時間}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/XL/time.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    A64FXやXeonのDIC前処理，PETScのDIC前処理，AMG前処理は概ねスケール
  \item
    A100でのPETScのICC前処理は8GPUまでスケールするが，それ以上は飽和
  \item
    RapidCFDは8GPUまでスケールし，64GPU(8ノード)まで最速
  \end{itemize}
}
\section{XL問題での消費トークン}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/XL/token.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    1〜8ノードの範囲におけるXeonでのPETScのキャシング付きAMG前処理が一番安価
  \item
    1〜2GPUの範囲ではRapidCFDが，
    12ノード以上ではA64FXでのDIC前処理が一番安価
  \item
    A100でのPETScのICC前処理は非常に高価
  \end{itemize}
}
\section{XL問題でのGPU稼働率}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/Wisteria-No1/XL/gpu.pdf}
\end{center}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    RapiCFDはGPU平均稼働率が約40\%以下と低い
  \item
    PETScは8GPUまではGPU稼働率が70\%以上と高く，
    64GPUでも約50\%
  \end{itemize}
}
\section{まとめ}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  A64FXのCPUを有する「富岳」型のOdysseyと，
  NVIDIAのGPUクラスタであるAquariusにおいて，
  HPC技術委員会の3次元キャビティのベンチマークテストを行った．
\item
  格子数が48Mと比較的大規模な場合，
  GPU上で動作するRapidCFDは，
  ノード数が1〜8までの範囲であれば，
  CPU上で実行されるOpenFOAMよりも高速であった．
\item
  しかし，
  Aquariusのノードあたりトークンの消費は，
  Odysseyの24倍と非常に高いので，
  CPUよりもコスト効率が良いのは4GPU(1/2ノード)程度までに限られる．
\item
  非常に多くのノードを用いて計算を高速化するには，
  広範囲のノード数でスケールするA64FXでのDIC前処理が有利である．
\item
  今後，
  プロファイリング結果などから，
  GPUの稼働率や計算速度のボトルネックについて調査が必要である．
\item
  また，
  PETSc系由でAMG前処理のCGソルバをGPUで実行すると発散する原因は調査が必要である．
\end{itemize}
\bibliographystyle{plainurl}
\bibliography{../../share/doc/references}
\input{../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
